地產之上的大國——2016年財政收支數據分析（全文）

地產之上的大國——2016年財政收支數據分析（全文）政府的財政收支數據。我們將要深刻的分析財政數據的各重點分項數據，看看支撐我大中國政府財政的最關鍵的收入項是什么，以及最大的支出項又是什么。我相信，在看完本文的分析之后，各位對于必將出現的“大國破產”的未來，將會有更加直觀的認識。首先我們需要關心的當然是財政收支數據是否平衡，這事是政府是否會破產的關鍵

1、赤字之國

政府這種東西，事實上也可以看成是一個公司，無非就是比普通公司大一點的經濟體而已。掙錢，維持資金平衡，對任何經濟體來說，都是最重要的事，沒有之一。一旦收支不能平衡，現金流斷裂，小到公司，大到政府，都可能破產。我這篇文章所要講述的，就是我大中國政府的財政收支數據。我們將要深刻的分析財政數據的各重點分項數據，看看支撐我大中國政府財政的最關鍵的收入項是什么，以及最大的支出項又是什么。我相信，在看完本文的分析之后，各位對于必將出現的“大國破產”的未來，將會有更加直觀的認識。

首先我們需要關心的當然是財政收支數據是否平衡，這事是政府是否會破產的關鍵。如果數據無法平衡，支出嚴重超過收入，財政赤字過大，那就只能依靠加稅或者政府發行國債來進行彌補。中國的宏觀稅負已經是全球所有國家中排名前三，加稅的空間根本就不存在，如果國債再發行不出去，老百姓根本不愿意掏錢來買，那政府就只能憑空印錢了。

下表我們給出了從2011年至今的全部財政收支數據，數據來源是財政部官網提供的財政決算數據，老蠻我保證絕無數據引用錯誤。2011年的財政赤字不足4千億，赤字率只有微不足道的2.7%。這還算是非常健康的財政狀況。2012年更加不錯，我大中國政府創造了超過1萬億的財政盈余。然而從2013年開始，財政數據就難看得要命了，當年度財政赤字達到了9千億的規模，2015年超過2.3萬億，2016年劇烈上升到2.8萬億，赤字率達到13.8%。這種巨額赤字當然只能靠國債市場解決問題，根據“中債登”（中央國債登記結算有限責任公司）官網上的數據。2011-2014年的國債發行規模基本上維持在1.1-1.5萬億左右，到2015年迅速上升到1.9萬億，到2016年，已經接近3萬億的規模。整個國家財政已經完全陷入發債維持的境地。而債務發行，依賴的是國家信用，是老百姓對政府的信心。一旦這種脆弱的信心被摧毀，那么，近14%的財政缺口填補不上，那我大中國政府立刻就要破產。如果不愿意破產，大印錢模式開啟，那民國末期的“金圓券”就會重臨，再現老百姓抱著幾十斤的錢去買一斤米的慘況。這事真是想一想都要不寒而栗。

從2014年到2016年，財政赤字從9千億暴漲到2.9萬億，赤字率從4.5%飆升到13.8%，國債發行規模從1.6萬億劇增到3萬億。這匪夷所思的數據演變，要求我們必須回過頭來，仔細檢閱一番，在這三年里，在財政收支領域內，到底發生了什么？

2、地產依賴

先來看看近年的財政收入數據。一般預算收入+政府基金性收入的財政總收入，2014年是19.45萬億，2015年毫無變化，維持在19.46萬億。在這一年財政收入竟然徹底喪失了增長性，這可真是一件可怕的事。所以我們必須更加深刻的分析一下，支撐起我大中國財政收入的最關鍵因素，到底是什么。下表給出了2014-2016年的財政收入的全部分項，不過老蠻我并不建議各位現在就瞪大眼睛細看，在下文中老蠻我已經對這系列數據進行了歸納和提煉，各位可以在有空的時候，再回頭仔細看看這組數據，那也是一件很有意思的事。

2014年，在一般預算收入中，企業所得稅中的房地產企業所得稅2960億，地產相關稅收（契稅、土地增值稅、房產稅、耕地占用稅和城鎮土地使用稅）合計13820億，加上當年度政府基金性收入中的40386億的土地出讓金，房地產行業給政府帶來了57166億的巨額直接收入。與當年度財政總收入194484億相比，比值高達29.4%！然而這并不是地產帶來的全部財政收入。事實上，營業稅和增值稅之中，同樣有很大一部分是由地產企業所繳納，至于個人所得稅在近年來的高速增長，更是完全由于頻繁的二手房買賣；這三大稅種合計56013億，即便其中只有10%與地產有關，也超過了5600億。5600+57166=62722億，這可以算是房地產相關財政收入，相當于當年度財政總收入規模的32.3%！

這么一看，2014年，我大中國的財政收入的三分之一來源于房地產！這里順帶說一下，2011年房地產相關財政收入總額約44671億，對比當年度145237億的財政總收入，比值30.1%。房地產相關財政收入，毫無疑問，就是支撐起整個國家財政的最關鍵的因素，沒有之一。這個結論不會有任何問題。

2015年，房地產企業所得稅2871億，房地產相關稅收14021億，土地出讓金32547億，再加上營業稅、增值稅和個人所得稅的10%，5900億，總額為55339億，較2014年的房地產相關財政收入規模低了7383億；占當年度財政總收入194599億的比值為28.4%，較2014年的水準下降了4個百分點。毫無疑問，房地產相關財政收入喪失了增長性，就是2015年我大中國的整體財政收入喪失增長性的根本原因。而財政收入要恢復增長，我大中國政府的第一選擇，當然是推動房價繼續上漲。于是，在各大城市的房價剛剛出現一絲松動，成交開始減少，老百姓剛剛意識到市場有風險買房須謹慎的時候，我大中國政府就發起了轟轟烈烈的“房地產去庫存”運動，各種扶持房地產的政策密集出臺，降首付、降息、買房補貼、取消限購，等等等等，終于成功的吹起了一線城市以及二線區域中心城市的房價泡沫，并導致了貫穿整個2016年的地王現象。雖然2016年中國經濟的主旋律是實業蕭條外資撤離，三四線城市的地產市場陷入極度的冷清和崩塌，然而一線城市和二線區域中心城市的房價劇烈上漲，同時土地成交極其旺盛，每一塊地都引發了各路資金的哄搶，成交樓面地價普遍超過周邊房價20%以上。

在一二線城市的房價泡沫支撐之下，2016年，我大中國政府的財政收入再次恢復了增長性。財政總收入20.62萬億，較2015年的增幅為5.9%。地產相關財政收入，房地產企業所得稅3641億，房地產相關稅收15018億，土地出讓金37457億，再加上營業稅、增值稅和個人所得稅的10%，6230億，總額恢復到了62346億，較2015年增加了7007億，占當年度206171億財政總收入的比值為30.2%。2016年我大中國政府的財政收入在地產泡沫的推動之下，總算是恢復了增長性，這可真是一件幸事。

現在，讓我們將目光轉向財政支出領域，看看這20萬億規模的財政收入，到底花到了什么地方。2015年的地產市場只不過是稍微冷清了一點而已，地產相關收入占總收入的比值只不過下降了4個百分點而已，就已經讓我大中國政府無法忍受，就一定要吹起地產泡沫來恢復收入增長。這意味著在財政支出方面，一定存在著絕對不能縮減的理由。而挖掘出這個理由，當然就是本文的核心目的。

3、大國破產

相對于收入數據來說，我國的財政支出數據公布得很不齊全，目前來說，只有“一般預算內支出”能查閱到比較詳細的分項數據及明細表。另外一個大項“政府基金性收入”，基本上是瞎扯淡的狀態，表面上看來似乎公布了近百個分項，但是最重要的一筆錢，3萬多億的土地出讓金部分，基本上就沒有公布過使用明細，我們從來都不知道土地出讓金具體都花到什么地方去了。不過不去管它了。政府基金性收入所對應的基本上都是專項開支，有一分錢才能用一分錢，沒有超支這一說，所以我們就只看“一般預算內支出”好了。

一般預算內支出主要有三大板塊：重點民生開支、官僚行政體系開支以及基礎設施營建開支。重點民生開支依次包括教育、社保、醫療和住房保障這四項；官僚行政體系開支依次包括城鄉社區管理開支、一般公共服務、公共安全、國防、金融監管和外交這六項；基礎設施營建開支包括農林水利營建和交通運輸營建兩項。在下表中，我們給出了2013-2016年的全部財政收支分項數據，并用背景色區分了上面的這三大板塊。注意，2016年的數據還沒有公布齊全，不過這不影響我們對財政支出的一般規律進行總結。另外友情提示，各位不需要瞪大眼睛盯著下面這張表仔細看，下表只不過給大家一組原始數據而已，接下來老蠻我會將這張表里的數據提煉出來，進行分類比較。

2011年，中國重點民生領域支出總額為37857億，占年度財政總支出109248億的比值為34.7%；官僚行政體系支出31844億，占總支出的比值為29.1%；基礎營建支出17436億，占比16%。這三大板塊合計占總支出的比值能達到79.8%的驚人程度。

我們必須知道的是，民生支出是剛性的，是無法削減的。最主要的原因在于社保和醫保早已處于虧空狀態，現在全靠財政進行補貼才能維持賬面平衡，在數據上，2011年財政對社保的補貼規模3152億，對醫保的補貼規模3251億，合計6403億；到2015年，社保補貼規模上升到了6596億，醫保補貼規模則上升到5657億，合計達到驚人的12253億！過萬億的財政收入，要用于補貼社保和醫保，這事我猜想你們連想都不敢想。要知道2015年全國財政一般預算內收入也就是15.22萬億，現在你竟然要拿出其中的1.23萬億去補社會福利體系的窟窿，占比高達8%，這事簡直匪夷所思。更關鍵的是，如果你竟敢削減社保和醫療領域的財政投入，本來就怨氣沖天的老百姓驚訝的發現自己竟然無法報銷住院費，看不起病，或者連養老金都領不到了，那是立刻就要公推陳勝和吳廣的。隨著社保窟窿越來越大，財政投入民生領域的規模一定會越來越大。當然了，社保和醫保基金居然有上萬億的窟窿，這事的起因很復雜，人口的老年化只不過是其中的一個原因，最主要的，還是退休公務員占用了太多的醫保和社保資源。不過這事在這里就不細說了。

官僚行政體系方面，則一直在持續的加工資提待遇，以加強整個公務員系統的向心力，起到整個社會的穩定閥作用。如果減少行政體系的開支，給公務員降工資，意味著最后的穩定閥都沒有了，這事絕對沒人敢干。所謂精兵簡政，公務員大裁員，在當下的中國更是個笑話，絕無實施的可能性。在目前整個國家徹底喪失了社會動員能力的背景下，維穩已經放在了整個行政管理體系的首位，這種工作是只嫌人少，不會嫌人多的。所以公務員隊伍一定會越來越龐大，而行政開支的增幅也一定會越來越大。體現在數據上，“城鄉社區支出”規模，2011年只不過是7621億，到2016年就暴漲到了18605億，漲幅高達1.44倍。在此順帶解釋一下，“一般公共服務支出”項目，才是切切實實的行政辦公費。至于“城鄉社區支出”，其實就是基層鄉鎮政權的維持費用，其中的絕大部分，都花在了基層的維穩工作上。有興趣的同學可以去財政部官網上找一份年度財政決算表來讀，其中關于“城鄉社區支出”部分的明細表里，有三欄莫名其妙的“其他”支出，

基礎設施營建領域在理論上倒是存在削減的可能性，但是中國實體經濟越來越差，就靠積極的財政政策，靠鐵公基領域的投資來維持經濟的最后一口氣，所以無論如何也不能削減，還得持續加大投入。這么看起來，民生、行政和基建這三大板塊，全都不存在削減開支的可能性，而且還得不停的加大財政投入，這就是我大中國政府面臨的無奈局面。

在這樣的背景下，我大中國的財政支出任務，只能是越來越重。無論是民生、行政還是基建，都必須持續加大投入，甚至無法厚此薄彼，只能是平均發力，一起增長。如上表所示，2011年到2016年，財政支出規模從10.92萬億暴增到18.78萬億，增幅高達72%，然而伴隨著財政總支出的快速增長，民生行政和基建這三大板塊的支出占比也一直保持著相對均衡，同樣在快速增長。2011年三大板塊支出合計占比79.8%，2015年維持在80.8%。2016年的數據還沒有最終發布，但是從這一年大幅度提升公務員待遇以及大搞基建的動向來看，怎么都不可能出現占比下降的情況。所以，我大中國的財政根本無法放下重擔，三張嗷嗷待哺的嘴，一起撲在財政體系上吸血，逼得我大中國政府毫無辦法，所有的精力都必須放在掙錢之上，放在滿足這三副饑渴的肚皮之上。

現在我們回過頭來看，就可以了解，為何我大中國在2015年，地產市場稍稍遇冷之際，就如臨大敵，就要密集出臺大量的政策，刺激地產市場恢復增長。三大板塊的財政支出壓力都是剛性的，沒有任何談判余地。而提供了三分之一的財政收入的地產行業，當然就具有了至高無上的地位：要保證每年都有更多錢可花，就必須保證地產市場的長期火爆，保證房價的持續上漲。即使實業再怎么蕭條，資金再怎么逃離中國，消費再怎么萎靡，也要維持房價的泡沫！

而一旦這房價的泡沫最終破滅，財政收入無以為繼，那么大國破產，就是板上釘釘的事，沒有任何退路可言。所以，我最后只剩下一個問題：無知且愚昧的國人啊，你們相信這美麗的房價泡沫還能維持多久？2017年，你們能平安的度過嗎？